<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<odoo>
    <data noupdate="1">
        <record id="template_mipyme" model="contrato.marco.template">
            <field name="contract_type">mipyme</field>
            <field name="template_content">CONTRATO MARCO DE PRESTACIÓN DE SERVICIOS INFORMÁTICOS No._____________________
DE UNA PARTE: Sociedad Mercantil Soluciones DTeam S.U.R.L., Sociedad Unipersonal de Responsabilidad Limitada, de carácter estatal, de nacionalidad cubana, constituida mediante Escritura Pública Notarial No.955 de fecha 13 de julio de 2023, otorgada ante la Lic. Annareya González Neris, Notario de la República de Cuba con competencia en la provincia de Sancti Spíritus, con domicilio social en Calle Máximo Gómez número 171, entre Frank País y Silvestre Alonso, municipio y provincia de Sancti Spíritus, inscripta en el Registro Mercantil de Sancti Spíritus, inscripción primera, al Tomo: XXI, Folio: 61 Hoja 297  en fecha 18 de julio de 2023, integrada al Grupo Empresarial de la Informática y las Comunicaciones, (GEIC), perteneciente al Ministerio de Comunicaciones, identificada con NIT 51004363111, Código REEUP 51004363111, con cuenta bancaria en Pesos Cubanos No.0652434001552513, habilitada en la Sucursal 5241 del Banco BANDEC sito en calle Lepanto No.2, entre Ave. de los Mártires y Tello Sánchez, municipio y provincia Sancti Spíritus, cuyo titular es MPM Soluciones DTeam S.U.R.L., con teléfono número 41- 327273 E-mail: ______________________ representada en este acto por _______________________________, quien comparece en su condición de Presidenta del Consejo de Administración, según Decisión Número ____ de fecha ________________, de la Junta General de Socios, donde se le otorga la facultad de firmar contratos económicos con proveedores y clientes en representación de la Sociedad, decisión que se elevó a público mediante Escritura Notarial 991 de fecha 27 de septiembre de 2023, otorgada por la Licenciada Idalia Trujillo Gómez, Notario de la República de Cuba con competencia provincial, inscripta en el Registro Mercantil de Sancti Spíritus en fecha 27 de septiembre de 2023, al Tomo XXI, Folio 63, Hoja 297, Inscripción Segunda, del Libro de Sociedades Mercantiles Cubanas; y en uso de tal facultad, en lo adelante y a los efectos del presente instrumento jurídico se  denomina EL PRESTADOR.
DE LA OTRA PARTE: La Sociedad Mercantil _______________S.R.L, constituida como sociedad de responsabilidad limitada, mediante Escritura Notarial No._________, inscrita en el Registro Mercantil de _______________, al Tomo ____, Folio _____, Hoja ___,con domicilio legal en _______________________________ Municipio ___________ Provincia _____________, Cuba, Código REEUP: _____________ NIT_______________, con correo electrónico __________________, teléfono ______________ Cuenta Bancaria en CUP No.____________________, titular _______________________ en la Sucursal No._________, del Banco _________, sito en ______________________, municipio __________, provincia _______________ y Cuenta Bancaria en (MLC) No. _________________ Agencia No._________ del Banco _______________, sito en _____________________, Titular: ____________________________, representada en este acto por _________________, en su carácter de __________________, nombrado mediante el Acuerdo No. ____ de fecha ______________, de la Junta General de Socios, que en lo adelante y a los efectos del presente Contrato se denominará EL CLIENTE. 
LAS PARTES: Reconociéndose recíprocamente la representación, el carácter y personalidad con que comparecen, y que exponen en los documentos legales que acompañan, convienen suscribir el presente CONTRATO MARCO, bajo los términos y condiciones que aparecen en las cláusulas que lo integran.
1.	OBJETO DEL CONTRATO 
1.1	El presente CONTRATO MARCO tiene por objeto establecer los términos y condiciones que regulan la prestación de los SER-VICIOS INFORMÁTICOS por El PRESTADOR al CLIENTE, los que se enuncian a continuación:
-	Brindar servicios de actividades de consultoría de informática y de gestión de instalaciones informáticas, actividades de ciberseguridad, de recuperación en casos de desastre informático, de instalación (configuración) de ordenadores perso-nales, así como de instalación de programas informáticos. Brindar servicios de procesamiento de datos, hospedaje y acti-vidades conexas, explotación de portales WEB y otras actividades de tecnología de la información y de servicios informá-ticos. Ejecutar operaciones de comercio exterior relacionadas con la importación y exportación de bienes y servicios, se-gún nomenclatura aprobada por el Ministerio del Comercio Exterior y la Inversión Extranjera. Además, servicios de foto-copiado, preparación de documentos y otras actividades especializadas de apoyo de oficina, así como reparación de or-denadores y equipo periférico.
1.2	Los tipos de Servicios Informáticos y su descripción serán definidos en los CONTRATOS ESPECÍFICOS que se suscriban por LAS PARTES. Como contraprestación EL CLIENTE, deberá pagar el precio de los Servicios correspondientes a la modalidad contratada, de conformidad con las tarifas del PRESTADOR. 
1.3	Los servicios informáticos que no estén definidos en los contratos específicos y que se encuentren aprobados en nuestro objeto social, se facturarán a través de órdenes de trabajo. 
2.	OBLIGACIONES DE LAS PARTES
2.1	OBLIGACIONES COMUNES DE LAS PARTES:
a)	Designar un Líder de Proyecto por cada una de LAS PARTES, en los que delegarán la facultad de coordinar, dar adecuado seguimiento y realizar las evaluaciones que procedan, debiendo rendir las informaciones pertinentes a sus instancias superiores, de acuerdo al servicio contratado.
b)	Cumplir con el Cronograma de Trabajo en los casos que proceda y su incumplimiento precisará realizar Acta de Ajuste del Cronograma aprobado por LAS PARTES.
c)	Firmar por los líderes o representantes de LAS PARTES, los reajustes al cronograma en el Informe de avance del proyecto, en los sucesivos encuentros a realizarse para conciliar el estado y cumplimiento de ejecución del mismo, estableciendo las nuevas acciones y términos de cumplimiento pactados entre LAS PARTES.
d)	Garantizar que los involucrados en el servicio estén en tiempo y el lugar acordado.
e)	Cumplir con las especificaciones establecidas en los CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS que al amparo del CONTRATO MARCO sean firmados y que formarán parte integrante de éste. 
f)	LAS PARTES no podrán delegar en terceros, el ejercicio de sus derechos o el cumplimiento de las obligaciones derivadas del presente CONTRATO MARCO, ANEXOS, CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS.
g)	La PARTE que se encuentre afectada con el incumplimiento de una obligación de la otra PARTE, a partir de lo establecido en el presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS, tiene el derecho de exigirle a la otra PARTE el cumplimiento de dicha obligación, así como reclamar la reparación del daño y la indemnización de los per-juicios causados, siempre que haya acreditado dicha afectación con los correspondientes documentos probatorios. 
h)	El hecho que una de LAS PARTES no exija a la otra el cumplimiento de lo establecido en alguna de las cláusulas del pre-sente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS, no supone la renuncia de aquella cláusula cuyo cumplimiento quedó sin exigencia, el cual podrá ser exigido en cualquier momento, siempre que no se manifieste lo contrario, de forma expresa y por escrito, por LAS PARTES.
2.2	OBLIGACIONES DEL PRESTADOR:
a)	Garantizar los especialistas que reúnan los conocimientos técnicos suficientes y necesarios para cumplimentar los servicios solicitados por EL CLIENTE durante el período de vigencia concertado.
b)	Que los servicios solicitados se ejecuten cumpliendo con los requisitos de calidad requeridos y pactados con EL CLIENTE, teniendo en cuenta cualquier eventualidad que pueda afectar la calidad o disponibilidad del servicio, conforme al uso o aplicación de estos, condiciones y términos estipulados en este CONTRATO MARCO, así como en los ANEXOS, CON-TRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS que corresponda.
c)	La adecuada vigilancia, uso, cuidado y conservación de los documentos y bienes del CLIENTE, según lo establecido.
d)	Facturar los servicios ejecutados al CLIENTE en el período acordado.
e)	Recibir el pago por los servicios prestados, siempre y cuando se corresponda con lo pactado.
f)	Implementar las acciones que se correspondan con la política y estrategia de seguridad de las TIC, aprobada por los organismos rectores en la legislación vigente.
g)	Notificar al CLIENTE ante cualquier eventualidad que pueda afectar la calidad o disponibilidad del servicio, de manera proactiva pactando el tiempo de respuesta para cada servicio pactado.
h)	Prestar al CLIENTE servicios de asistencia técnica para caso de fallas, informándole en el momento de la contratación las vías de contactos con el área de soporte técnico, así como oportunamente cualquier modificación que pueda sufrir cada servicio. 
2.3	OBLIGACIONES DEL CLIENTE:
a)	Efectuar el pago por la ejecución de los servicios en el término previsto y teniendo en cuenta las condiciones pactadas en el presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS que se suscriban en virtud del mismo.
b)	Garantizar a los especialistas del PRESTADOR las condiciones de trabajo que incluyen un local adecuado, el equipamiento necesario y en buen estado, material de oficina, insumos de computación, los medios requeridos para asegurar la protección e higiene del trabajo, así como cualquier otro que resulte indispensable para el mejor desarrollo de los servicios.
c)	Brindar a los especialistas del PRESTADOR toda la información verbal, digital o documental que requieran, así como la debida colaboración y los medios necesarios, que permitan la ejecución de los servicios.
d)	No interrumpir la ejecución de los servicios.
e)	Abstenerse de impartirle a los especialistas del PRESTADOR cualquier tipo de orientación que interfiera u obstaculice las tareas que les son asignadas en función de la prestación.
f)	Mantener informado periódicamente al PRESTADOR sobre la marcha de las labores que realizan sus especialistas.
g)	Informar sobre los acontecimientos relacionados con la calidad del servicio dentro de los términos pactados en el presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS que se firmen entre LAS PARTES. 
h)	Cumplir con las acciones establecidas por EL PRESTADOR para no vulnerar la política y estrategia de seguridad de las TIC, aprobada por los organismos rectores en la legislación vigente.
i)	Contar con la conectividad necesaria para poder acceder y trabajar con la aplicación informática.
j)	Garantizar que las informaciones que aloje en los servidores del PRESTADOR sean veraces y no violen derechos de terceros; así como que no se contrapongan a disposición jurídica o acto gubernamental, debiendo estar en conformidad con los principios del orden público y de las buenas costumbres.
k)	Responsabilizarse con el uso y confidencialidad de sus credenciales de acceso a la aplicación informática, exonerando al PRESTADOR de cualquier responsabilidad de hechos que se deriven del mal uso de las mismas.
l)	Eximir al PRESTADOR por cada pretensión que terceros, a cualquier título, puedan presentar contra este último, a consecuencia de daños o perjuicios que consideren haber sufrido como resultado de las informaciones alojadas en sus servidores; así como por cualquier eventual daño directo o indirecto, incidental o consecuente sufrido por las actividades desarrolladas sobre el servidor de forma directa por EL CLIENTE o mediante terceros.
3.	CONDICIONES Y FORMAS DE PAGO
3.1	El valor total del CONTRATO MARCO se constituye por la sumatoria de todos los servicios, debidamente descritos en los CONTRATOS ESPECÍFICOS, y los sucesivos SUPLEMENTOS adheridos al mismo, así como las órdenes de trabajo, que serán firmados por LAS PARTES. 
3.2	El precio de los servicios que se brinden a través de órdenes de trabajo serán pactados de mutuo acuerdo por las partes en el momento de su ejecución, de acuerdo a la complejidad de los mismos, y otros servicios se cobrarán conforme al precio establecido en las órdenes de servicio.
3.3	EL CLIENTE ejecutará los pagos correspondientes a los servicios recibidos según lo que se apruebe en cada uno de los CONTRATOS ESPECÍFICOS adheridos al presente y órdenes de trabajo, firmado por LAS PARTES. 
3.4	EL CLIENTE podrá realizar el pago al PRESTADOR en la moneda que se defina en cada CONTRATO ESPECÍFICO y/o SUPLEMENTO u Orden de Trabajo, a través de los instrumentos de pago establecidos en el Banco Central de Cuba que se pacten entre LAS PARTES. 
3.5	LAS PARTES acuerdan que EL CLIENTE asumirá los gastos de impuestos y tasas bancarias que sean requeridos, todo ello para lograr que a la cuenta del PRESTADOR llegue la totalidad de las cantidades pactadas en los CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTO u Orden de Trabajo. 
3.6	EL CLIENTE ejecutará los pagos dentro del término de 30 días naturales, siguientes a la recepción de la factura comercial por cualquiera de las vías establecidas para ello, EL CLIENTE podrá efectuar el pago que corresponda mediante letra de cambio, previo acuerdo por escrito y cumpliendo con las formalidades establecidas para ello. 
3.7	Transcurridos los días naturales establecidos para cada servicio en la forma de pago, sin que se haya efectuado el pago, se firmará ACTA DE CONCILIACIÓN entre LAS PARTES, estableciendo nuevos compromisos de pago. Cursado el nuevo término, en caso de no haber acuerdo para el pago o vencido el plazo acordado en el ACTA DE CONCILIACIÓN, EL PRESTADOR presentará Reclamación Comercial. 
3.8	Cumplido el término de diez (10) días naturales, siguientes a la firma de la Reclamación Comercial por LAS PARTES contratantes, sin que EL CLIENTE haya ejecutado el correspondiente pago, EL PRESTADOR se reserva el derecho de proceder a suspender la ejecución de los servicios debidamente contratados, hasta tanto EL CLIENTE no efectúe el mencionado pago, y da derecho a acudir a la vía judicial ante la Sección Mercantil del Tribunal Municipal Popular de Sancti Spíritus, no obstante para reiniciar el servicio EL CLIENTE aportará una certificación de la entidad bancaria donde opera la moneda para garantizar la continuidad mediante garantías financieras.
4.	PENALIDADES
4.1	De incumplirse con el pago en el plazo establecido EL CLIENTE pagará al PRESTADOR, a partir del día siguiente al vencimiento del mismo, un 8 % de interés anual por cada día de demora, por concepto de mora, en base al valor total de las facturas emitidas y no pagadas.
4.2	Vencido el plazo de pago pactado sin que EL CLIENTE lo haya ejecutado EL PRESTADOR se reserva el derecho de proceder a suspender la ejecución de los servicios debidamente contratados, hasta tanto EL CLIENTE no efectúe el mencionado pago, y da derecho a acudir a la vía judicial ante el Tribunal Competente, no obstante, para reiniciar el servicio EL CLIENTE aportará una certificación de la entidad bancaria donde opera la moneda para garantizar la continuidad mediante garantías financieras.
5.	CALIDAD
5.1	EL PRESTADOR garantiza el nivel profesional y los conocimientos técnicos de los especialistas que ejecutarán los servicios.
5.2	EL PRESTADOR garantiza el cumplimiento de las tareas planificadas en el cronograma de ejecución pactado con EL CLIEN-TE en los CONTRATOS ESPECÍFICOS, y/o SUPLEMENTOS que se firmen entre LAS PARTES.
5.3	EL PRESTADOR garantiza que las aplicaciones informáticas que han sido contratadas por EL CLIENTE, estén registradas y certificadas por los organismos competentes, que corresponda.
5.4	EL PRESTADOR garantiza que dispone de una certificación de seguridad adecuada.
5.5	EL PRESTADOR garantiza el cumplimiento de las acciones de seguridad informática establecidas en la política y estrategia de seguridad de las TIC, aprobada por los organismos rectores en la legislación vigente.
5.6	EL PRESTADOR garantiza el porciento de disponibilidad y accesibilidad para los servicios en la nube, estableciendo el tiempo de acceso a los servicios y determinando los casos en que no estén disponibles los mismos para su uso, debido a interrupcio-nes que puedan producirse, los cuales se establecerán en los CONTRATOS ESPECÍFICOS y en los sucesivos SUPLEMEN-TOS que se firmen entre LAS PARTES. 
5.7	EL PRESTADOR garantiza, en correspondencia del servicio que se preste, el cumplimiento de lo establecido en la legislación vigente, documentos de la empresa (procedimientos, metodologías, modelos de negocios, guía de servicios, políticas comerciales y resolución de precios).
6.	GARANTÍA
6.1	EL PRESTADOR garantiza que el servicio prestado esté acorde a las especificaciones proporcionadas por EL CLIENTE, respondiendo íntegramente a lo pactado con el mismo.
6.2	La garantía comprende la subsanación de los errores en el servicio prestado, sin carga alguna para EL CLIENTE. 
6.3	No obstante, la garantía no es aplicable en los siguientes supuestos:
a)	Ante la ocurrencia de daños y perjuicios directos o indirectos, que surjan como consecuencia de la actuación de EL CLIENTE.
b)	Cuando ocurran dificultades en el funcionamiento del servicio como consecuencia de la actuación de EL CLIENTE, previo aviso de sus riesgos por EL PRESTADOR.
c)	Por daños y perjuicios ocasionados por virus informáticos.
6.4	Cualquier reclamación que le formule EL CLIENTE al PRESTADOR, dentro del término de garantía previamente concertado por LAS PARTES, se considera válida siempre que se realice por escrito y sean debidamente demostrados los hechos que originen la garantía en cuestión.
7.	DERECHOS SOBRE LA PROPIEDAD INTELECTUAL
7.1	Los derechos de propiedad intelectual pertenecientes a cualquiera de LAS PARTES antes del comienzo de los servicios objeto de este CONTRATO MARCO, asimismo, aquellos que siendo propiedad de terceros hubieran sido transferidos a una de LAS PARTES, continuarán siendo propiedad de sus titulares y no podrán ser utilizados por la OTRA PARTE fuera del presente CONTRATO MARCO.
7.2	Los Derechos de Propiedad Intelectual se entenderán que incluyen los derechos sobre imágenes, fotografías, animaciones, video, música, audio, texto y materiales impresos, nombres y marcas; con independencia del soporte en que se encuentren, acompañen o formen parte de los servicios prestados.
7.3	Las Aplicaciones Informáticas, diseños de bases de datos, las bases de datos o compilaciones, los métodos y acciones para crearlas, los planos, especificaciones técnicas y otros documentos generados o empleados, serán considerados y respetados como de propiedad exclusiva del PRESTADOR, sin embargo, la información introducida o contenida en las bases de datos o la utilizada para el diseño de las mismas, continuarán siendo propiedad de quien las haya aportado.
7.4	Corresponderá a LAS PARTES establecer cualquier derecho de explotación y/o titularidad derivado de las normas de Propiedad Intelectual, tanto de la Aplicación Informática desarrollada, como de los subsistemas que lo integran y que igualmente hayan sido desarrollados, así como de todo lo generado durante el ciclo de vida del desarrollo del software: documentación técnica de análisis y diseño, documentación de planificación y pruebas, documentación de usuario. Sin perjuicio de lo anterior, en los CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS que se suscriban por cada proyecto a ejecutar, LAS PARTES podrán acordar el tratamiento específico a los derechos de Propiedad Intelectual.
7.5	Garantizar que los servicios prestados por el objeto de este CONTRATO no infringen ni vulneran los derechos de propiedad intelectual o cualesquiera otros derechos legales o contractuales de terceros.
7.6	Los métodos y acciones empleados para llevar a cabo los servicios informáticos contratados en virtud del presente CONTRATO MARCO, sus CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS, serán considerados como el conocimiento y el “Saber hacer” del PRESTADOR y como tal, serán respetados como un derecho de propiedad exclusiva.
7.7	Los Derechos de Propiedad Intelectual futuros, que se describen de las acciones realizadas por cualquiera de LAS PARTES contratantes en el desarrollo de este, tienen que ser debidamente negociados y acordados oportunamente, sin el perjuicio de la OTRA PARTE, lo cual queda expresado como un acto de licitud.
8.	CONFIDENCIALIDAD
8.1	Cada PARTE se compromete a guardar la más estricta confidencialidad y discrecionalidad, y a no reproducir, divulgar, reve-lar, transferir o publicar, por cualquier vía, a terceros, sin el consentimiento previo de la otra PARTE, la información a la cual tendrán acceso cualquiera que esta fuere y el material que se entregasen recíprocamente durante la vigencia del presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS. Por tal razón, LAS PARTES requerirán de sus especia-listas la mayor exigencia y sigilo durante el cumplimiento de las obligaciones derivadas de este CONTRATO MARCO, CON-TRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS.
8.2	Cada una de LAS PARTES podrá requerir de la otra la devolución de la información confidencial suministrada, donde la PARTE requerida tendrá la obligación de entregarla de forma inmediata, comprometiéndose a destruir cualquier copia reali-zada de la misma. No obstante, cada PARTE se compromete a mantener la más rigurosa confidencialidad de manera indefi-nida con respecto a la información que fue intercambiada entre ambas, durante y finalizada la vigencia del CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS.
8.3	En caso de que la información confidencial intercambiada entre LAS PARTES resulte por cualquier vía reproducida, divulgada, revelada, transferida, publicada o utilizada por la PARTE receptora, sin el consentimiento previo de la PARTE que la entregó, de forma dolosa o por mera negligencia, la PARTE afectada tiene el derecho de exigirle a la otra PARTE la reparación del daño y la indemnización de los perjuicios causados con su actuar, con independencia de las acciones penales que pueda ejercitar contra éste.
9.	PROTECCIÓN DE DATOS PERSONALES
9.1	Para el procesamiento de información, se realizará de conformidad con lo establecido en la legislación, para la protección de datos. En particular, EL PRESTADOR se compromete a:
a)	Procesar los datos personales solo cuando y como lo indique EL CLIENTE, y para el propósito de ejecutar uno de los Servicios en virtud de cada CONTRATO, a menos que sea requerido por la ley, en cuyo caso, EL PRESTADOR proporcionará un aviso previo a EL CLIENTE, a menos que la ley lo prohíba.
b)	Garantizar que todas las personas autorizadas del PRESTADOR para procesar los datos personales cumplan con las cláusulas de Confidencialidad de la Información.
c)	Implementar y mantener medidas técnicas y organizativas adecuadas para proteger los datos personales contra el procesamiento no autorizado o ilegal y contra la pérdida accidental, destrucción, daño, robo, alteración o divulgación de los mismos.
d)	Solucionar sin demora al CLIENTE cualquier solicitud de protección de datos que se haya enviado al PRESTADOR con respecto a la base de datos del CLIENTE.
e)	Notificar al CLIENTE en un término de 24 horas desde el momento de conocer y confirmar cualquier accidente, el acceso o divulgación de los datos personales no autorizado o ilegal, mediante cualquier vía de comunicación pactada. 
f)	Notificar al CLIENTE si EL PRESTADOR considera que las instrucciones de procesamiento infringen la Protección de datos establecidas en la legislación.
g)	Poner a disposición del CLIENTE toda la información necesaria para demostrar el cumplimiento con la legislación de protección de datos, así como permitir y contribuir razonablemente a las auditorías, incluidas las inspecciones, realizadas o exigidas por EL CLIENTE.
h)	Eliminar permanentemente todas las copias de la base de datos del CLIENTE en posesión del PRESTADOR, o devolver dichos datos, a elección del CLIENTE, a la terminación del CONTRATO MARCO. 
i)	EL CLIENTE proporcionará a EL PRESTADOR un contacto preciso para la información en todo momento, según sea necesario notificar, al responsable de Protección de Datos del CLIENTE. 
10.	COMUNICACIÓN ENTRE LAS PARTES
10.1	Ante la posibilidad de incumplimiento de las obligaciones de cualquiera de LAS PARTES, estas deberán comunicarse en un término no mayor de quince (15) días naturales y mediante las vías establecidas (teléfono, correo postal o electrónico) contadas desde el momento en que sobrevenga la circunstancia que determina dicha posibilidad, para fijar nuevos acuerdos dirigidos a la efectiva gestión del contrato.
10.2	En caso de hacerlo por escrito estos serán rubricados por EL CLIENTE que formula la comunicación, los que se tendrán por inexistentes de no cumplir tal requisito.
10.3	Los términos previstos en este CONTRATO MARCO, ANEXOS y/o SUPLEMENTOS son ininterrumpibles e improrrogables, salvo acuerdo expreso entre LAS PARTES.
10.4	En el caso en que alguna de LAS PARTES tenga la pretensión de interrumpir o prorrogar un término establecido en dicho CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS, le formulará a la otra su solicitud por escrito con treinta (30) días naturales de antelación a la fecha en que pretende dicha interrupción o prórroga, alegando los motivos que originan su pretensión.
10.5	En los casos en que resulte necesaria la interrupción o prórroga de un término inicialmente concertado entre LAS PARTES, solo será considerada válida con el previo consentimiento de LAS PARTES debidamente expresado a través del correspondiente SUPLEMENTO. Los términos comienzan a decursar a partir del día hábil siguiente al de su notificación. 
11.	MODIFICACIÓN Y/O RESOLUCIÓN DEL CONTRATO
11.1	El presente CONTRATO MARCO y/o sus CONTRATOS ESPECÍFICOS se podrán modificar a través de SUPLEMENTOS respectivamente, los que deberán realizarse de común acuerdo entre LAS PARTES y firmados por sus representantes legales, formando en consecuencia parte integral de los mismos. 
11.2	Este CONTRATO MARCO y/o sus CONTRATOS ESPECÍFICOS podrán terminar por las causas que se relacionan:
a)	Acuerdo de LAS PARTES.
b)	Por declaración judicial.
c)	Por cualquiera otra de las causas de extinción de las obligaciones reconocidas en la legislación vigente. 
11.3	La solicitud se hará mediante escrito fundamentado y la otra PARTE dispondrá de quince (15) días hábiles siguientes a su notificación para dar respuesta a la misma y hacer efectiva la solicitud.
11.4	La terminación del CONTRATO MARCO y/o sus CONTRATOS ESPECÍFICOS antes de la fecha inicial de vencimiento, será amparada por un SUPLEMENTO o un Acuerdo de Terminación y no eximirá a LAS PARTES del cumplimiento de obligacio-nes pendientes contraídas con anterioridad a la fecha de terminación.
11.5	En todo caso se procurará observar que la terminación anticipada se haga efectiva dentro de un plazo de noventa (90) días naturales, contados a partir de la fecha de suscripción del mencionado acuerdo de terminación.
11.6	No obstante, lo estipulado en el numeral inmediato precedente, para cada servicio y en función de su naturaleza, LAS PARTES que concurren al CONTRATO MARCO podrán pactar en detalle lo correspondiente a su terminación anticipada.
12.	DE LAS RECLAMACIONES
12.1	LAS PARTES tienen derecho a reclamarse mutuamente por el incumplimiento de cualquiera de las obligaciones pactadas en este CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS o sus SUPLEMENTOS por escrito, mediante diligencia de notificación de recibo presentado en el domicilio legal de la parte reclamada, dentro de los diez (10) días naturales siguientes a la fecha prevista para el cumplimiento de la obligación de que se trata. Se considera como fecha de notificación de la reclamación la de la recepción por LA PARTE reclamada del escrito contentivo de la misma.
12.2	El escrito de reclamación incluirá lo siguiente:
I.	Obligación incumplida,
II.	Pretensión concreta,
III.	Indemnización de daños y perjuicios si procede,
IV.	Penalizaciones,
V.	Documentos que avalan dicha reclamación y que certifiquen y/o demuestren las imputaciones a la parte demandada; 
VI.	Fecha de la reclamación y firma del máximo representante de la entidad de la parte reclamante o su representante legal.
12.3	LA PARTE reclamada tiene la obligación de examinar la reclamación y dar respuesta dentro de los diez (10) días naturales siguientes a la fecha en que la hubiere recibido. Cuando fuere estrictamente necesario LAS PARTES pueden acordar una prórroga de diez (10) días naturales, contados a partir del vencimiento del término antes mencionado, para dar respuesta so-bre el contenido de la reclamación, lo cual constará en acta, fechada y firmada por los Directores o representantes legales de LAS PARTES.
13.	SOLUCIÓN DE CONFLICTOS
13.1	LAS PARTES convienen cumplir de buena fe sus obligaciones derivadas del presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y sus SUPLEMENTOS, y resolver cualquier discrepancia que surja utilizando la vía de las negociaciones ami-gables.
13.2	LA PARTE que incumpla sus obligaciones será responsable del incumplimiento en el alcance de la indemnización de los daños y/o los perjuicios que se ocasionen por ello a LA OTRA, en la cuantía no cubierta por las penalidades.
13.3	Todo derecho a indemnización no tendrá efectos si LA PARTE afectada ha dejado de tomar las medidas suficientes, inmediatamente después de producirse la afectación, a fin de reducirla o prevenir sus efectos adicionales; o si ha dejado de proporcionarle a la responsable la información necesaria con la mayor brevedad posible.
13.4	De mantenerse el conflicto entre LAS PARTES, este se someterá a la consideración de la Sección de lo Mercantil del Tribunal Municipal correspondiente.
13.5	La presentación de la demanda ante el Tribunal competente, no será motivo para el no cumplimiento del CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y sus SUPLEMENTOS. 
14.	CAUSAS EXIMENTES DE RESPONSABILIDAD
14.1	Se consideran causas eximentes de responsabilidad por incumplimiento total o parcial de las obligaciones contraídas, aque-llas que, surgidas después de la firma de este CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS, no sien-do imputables a ninguna de LAS PARTES, impidan su cumplimiento como consecuencia de acontecimientos de carácter ex-traordinario que sean imprevisibles e inevitables o si previsibles inevitables. 
14.2	LA PARTE que invoque las circunstancias señaladas deberá notificar por escrito a la otra PARTE el comienzo y la duración de las mismas en un término de diez (10) días naturales siguientes a la fecha en que haya ocurrido tal acontecimiento, debiendo establecer la relación causa-efecto entre ellas y el incumplimiento, lo que no impedirá el cumplimiento de las obligaciones. 
14.3	Cuando se alegue Fuerza Mayor, la misma será acreditada mediante Certificación emitida por la Cámara de Comercio de la República de Cuba. 
14.4	Si el período de la Eximente de la Responsabilidad excediera de tres (3) meses ininterrumpidos, las partes se reunirán para examinar todas las cuestiones y consecuentemente acordar cuantas medidas, términos o condiciones resulten necesarias para normalizar la ejecución del CONTRATO.
15.	VIGENCIA DEL CONTRATO
15.1	El presente CONTRATO MARCO entra en vigor en la fecha de su firma y extiende su validez por el término de cinco (5) años, prorrogable una vez por idéntico período, si ninguna de LAS PARTES manifiesta por escrito con treinta (30) días naturales de antelación a la fecha de vencimiento del presente instrumento jurídico, su intención de resolverlo.
15.2	Las PARTES quedan obligadas de comunicar cualquier variación existente en los elementos de identificación del presente contrato.
16.	LEGISLACIÓN APLICABLE
16.1	Serán de aplicación al presente contrato el Decreto Ley No.304 ¨De la Contratación Económica¨ del 1ro de noviembre de 2012 y el Decreto No.310 ¨De los tipos de Contratos¨, de fecha 17 de diciembre de 2012, el Código Civil vigente, y todas aquellas disposiciones legales que por razón de la naturaleza del vínculo contractual le sean aplicables.
17.	DISPOSICIONES FINALES 
17.1	Con la rúbrica del presente CONTRATO MARCO, LAS PARTES asumen la responsabilidad de que el mismo es válido con arreglo a lo establecido por la legislación cubana.
17.2	Las cláusulas, artículos e incisos, declaraciones e intenciones contenidas en el CONTRATO MARCO de referencia se man-tendrán invariables, salvo que LAS PARTES acuerden lo contrario, extremo que se refrendará oportunamente mediante SU-PLEMENTO rubricado por estas a tal efecto. 

LAS PARTES de conformidad con las cláusulas expuestas acuerdan firmar el presente CONTRATO MARCO en dos (2) ejemplares, con igual validez y a un solo tenor, en Sancti Spíritus, a los ____ días del mes de __________ del año ________.
</field>
        </record>
        <record id="template_tcp" model="contrato.marco.template">
            <field name="contract_type">tcp</field>
            <field name="template_content">CONTRATO MARCO DE PRESTACIÓN DE SERVICIOS INFORMÁTICOS No._____________________
DE UNA PARTE: Sociedad Mercantil Soluciones DTeam S.U.R.L., Sociedad Unipersonal de Responsabilidad Limitada, de carácter estatal, de nacionalidad cubana, constituida mediante Escritura Pública Notarial No.955 de fecha 13 de julio de 2023, otorgada ante la Lic. Annareya González Neris, Notario de la República de Cuba con competencia en la provincia de Sancti Spíritus, con domicilio social en Calle Máximo Gómez número 171, entre Frank País y Silvestre Alonso, municipio y provincia de Sancti Spíritus, inscripta en el Registro Mercantil de Sancti Spíritus, inscripción primera, al Tomo: XXI, Folio: 61 Hoja 297  en fecha 18 de julio de 2023, integrada al Grupo Empresarial de la Informática y las Comunicaciones, (GEIC), perteneciente al Ministerio de Comunicaciones, identificada con NIT 51004363111, Código REEUP 51004363111, con cuenta bancaria en Pesos Cubanos No.0652434001552513, habilitada en la Sucursal 5241 del Banco BANDEC sito en calle Lepanto No.2, entre Ave. de los Mártires y Tello Sánchez, municipio y provincia Sancti Spíritus, cuyo titular es MPM Soluciones DTeam S.U.R.L., con teléfono número 41- 327273 E-mail: ______________________ representada en este acto por _______________________________, quien comparece en su condición de Presidenta del Consejo de Administración, según Decisión Número ____ de fecha ________________, de la Junta General de Socios, donde se le otorga la facultad de firmar contratos económicos con proveedores y clientes en representación de la Sociedad, decisión que se elevó a público mediante Escritura Notarial 991 de fecha 27 de septiembre de 2023, otorgada por la Licenciada Idalia Trujillo Gómez, Notario de la República de Cuba con competencia provincial, inscripta en el Registro Mercantil de Sancti Spíritus en fecha 27 de septiembre de 2023, al Tomo XXI, Folio 63, Hoja 297, Inscripción Segunda, del Libro de Sociedades Mercantiles Cubanas; y en uso de tal facultad, en lo adelante y a los efectos del presente instrumento jurídico se  denomina EL PRESTADOR.
DE OTRA PARTE: _______________________________,Trabajador por Cuenta Propia (TCP) con carné de identidad _______________, con domicilio legal en _________________________________________________ Municipio ______________ Provincia_________________, autorizado  a ejercer la actividad, según proyecto aprobado, autorización emitida por la oficina del Ministerio de Trabajo y Seguridad Social en el municipio _________________,con identificación tributaria No.______________________ en la Oficina Nacional de Administración Tributaria, RC-05, correo electrónico____________________, con cuenta en MLC No.____________________, Banco _________, sucursal ______________, sito en _________________________________, Municipio ____________, Provincia _______________y cuenta corriente en CUP No._________________________ Banco ________________, sucursal ___________, sito en ____________________________________, Municipio _____________, Provincia _________________ que en lo adelante y a los efectos del presente Contrato se denominará EL CLIENTE.
LAS PARTES: Reconociéndose recíprocamente la representación, el carácter y personalidad con que comparecen, y que exponen en los documentos legales que acompañan, convienen suscribir el presente CONTRATO MARCO, bajo los términos y condiciones que aparecen en las cláusulas que lo integran.
1.	OBJETO DEL CONTRATO 
1.1	El presente CONTRATO MARCO tiene por objeto establecer los términos y condiciones que regulan la prestación de los SER-VICIOS INFORMÁTICOS por El PRESTADOR al CLIENTE, los que se enuncian a continuación:
-	Brindar servicios de actividades de consultoría de informática y de gestión de instalaciones informáticas, actividades de ciberseguridad, de recuperación en casos de desastre informático, de instalación (configuración) de ordenadores perso-nales, así como de instalación de programas informáticos. Brindar servicios de procesamiento de datos, hospedaje y acti-vidades conexas, explotación de portales WEB y otras actividades de tecnología de la información y de servicios informá-ticos. Ejecutar operaciones de comercio exterior relacionadas con la importación y exportación de bienes y servicios, se-gún nomenclatura aprobada por el Ministerio del Comercio Exterior y la Inversión Extranjera. Además, servicios de foto-copiado, preparación de documentos y otras actividades especializadas de apoyo de oficina, así como reparación de or-denadores y equipo periférico.
1.2	Los tipos de Servicios Informáticos y su descripción serán definidos en los CONTRATOS ESPECÍFICOS que se suscriban por LAS PARTES. Como contraprestación EL CLIENTE, deberá pagar el precio de los Servicios correspondientes a la modalidad contratada, de conformidad con las tarifas del PRESTADOR. 
1.3	Los servicios informáticos que no estén definidos en los contratos específicos y que se encuentren aprobados en nuestro objeto social, se facturarán a través de órdenes de trabajo. 
2.	OBLIGACIONES DE LAS PARTES
2.1	OBLIGACIONES COMUNES DE LAS PARTES:
a)	Designar un Líder de Proyecto por cada una de LAS PARTES, en los que delegarán la facultad de coordinar, dar adecuado seguimiento y realizar las evaluaciones que procedan, debiendo rendir las informaciones pertinentes a sus instancias superiores, de acuerdo al servicio contratado.
b)	Cumplir con el Cronograma de Trabajo en los casos que proceda y su incumplimiento precisará realizar Acta de Ajuste del Cronograma aprobado por LAS PARTES.
c)	Firmar por los líderes o representantes de LAS PARTES, los reajustes al cronograma en el Informe de avance del proyecto, en los sucesivos encuentros a realizarse para conciliar el estado y cumplimiento de ejecución del mismo, estableciendo las nuevas acciones y términos de cumplimiento pactados entre LAS PARTES.
d)	Garantizar que los involucrados en el servicio estén en tiempo y el lugar acordado.
e)	Cumplir con las especificaciones establecidas en los CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS que al amparo del CONTRATO MARCO sean firmados y que formarán parte integrante de éste. 
f)	LAS PARTES no podrán delegar en terceros, el ejercicio de sus derechos o el cumplimiento de las obligaciones derivadas del presente CONTRATO MARCO, ANEXOS, CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS.
g)	La PARTE que se encuentre afectada con el incumplimiento de una obligación de la otra PARTE, a partir de lo establecido en el presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS, tiene el derecho de exigirle a la otra PARTE el cumplimiento de dicha obligación, así como reclamar la reparación del daño y la indemnización de los per-juicios causados, siempre que haya acreditado dicha afectación con los correspondientes documentos probatorios. 
h)	El hecho que una de LAS PARTES no exija a la otra el cumplimiento de lo establecido en alguna de las cláusulas del pre-sente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS, no supone la renuncia de aquella cláusula cuyo cumplimiento quedó sin exigencia, el cual podrá ser exigido en cualquier momento, siempre que no se manifieste lo contrario, de forma expresa y por escrito, por LAS PARTES.
2.2	OBLIGACIONES DEL PRESTADOR:
a)	Garantizar los especialistas que reúnan los conocimientos técnicos suficientes y necesarios para cumplimentar los servicios solicitados por EL CLIENTE durante el período de vigencia concertado.
b)	Que los servicios solicitados se ejecuten cumpliendo con los requisitos de calidad requeridos y pactados con EL CLIENTE, teniendo en cuenta cualquier eventualidad que pueda afectar la calidad o disponibilidad del servicio, conforme al uso o aplicación de estos, condiciones y términos estipulados en este CONTRATO MARCO, así como en los ANEXOS, CON-TRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS que corresponda.
c)	La adecuada vigilancia, uso, cuidado y conservación de los documentos y bienes del CLIENTE, según lo establecido.
d)	Facturar los servicios ejecutados al CLIENTE en el período acordado.
e)	Recibir el pago por los servicios prestados, siempre y cuando se corresponda con lo pactado.
f)	Implementar las acciones que se correspondan con la política y estrategia de seguridad de las TIC, aprobada por los organismos rectores en la legislación vigente.
g)	Notificar al CLIENTE ante cualquier eventualidad que pueda afectar la calidad o disponibilidad del servicio, de manera proactiva pactando el tiempo de respuesta para cada servicio pactado.
h)	Prestar al CLIENTE servicios de asistencia técnica para caso de fallas, informándole en el momento de la contratación las vías de contactos con el área de soporte técnico, así como oportunamente cualquier modificación que pueda sufrir cada servicio. 
2.3	OBLIGACIONES DEL CLIENTE:
a)	Efectuar el pago por la ejecución de los servicios en el término previsto y teniendo en cuenta las condiciones pactadas en el presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS que se suscriban en virtud del mismo.
b)	Garantizar a los especialistas del PRESTADOR las condiciones de trabajo que incluyen un local adecuado, el equipamiento necesario y en buen estado, material de oficina, insumos de computación, los medios requeridos para asegurar la protección e higiene del trabajo, así como cualquier otro que resulte indispensable para el mejor desarrollo de los servicios.
c)	Brindar a los especialistas del PRESTADOR toda la información verbal, digital o documental que requieran, así como la debida colaboración y los medios necesarios, que permitan la ejecución de los servicios.
d)	No interrumpir la ejecución de los servicios.
e)	Abstenerse de impartirle a los especialistas del PRESTADOR cualquier tipo de orientación que interfiera u obstaculice las tareas que les son asignadas en función de la prestación.
f)	Mantener informado periódicamente al PRESTADOR sobre la marcha de las labores que realizan sus especialistas.
g)	Informar sobre los acontecimientos relacionados con la calidad del servicio dentro de los términos pactados en el presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS que se firmen entre LAS PARTES. 
h)	Cumplir con las acciones establecidas por EL PRESTADOR para no vulnerar la política y estrategia de seguridad de las TIC, aprobada por los organismos rectores en la legislación vigente.
i)	Contar con la conectividad necesaria para poder acceder y trabajar con la aplicación informática.
j)	Garantizar que las informaciones que aloje en los servidores del PRESTADOR sean veraces y no violen derechos de terceros; así como que no se contrapongan a disposición jurídica o acto gubernamental, debiendo estar en conformidad con los principios del orden público y de las buenas costumbres.
k)	Responsabilizarse con el uso y confidencialidad de sus credenciales de acceso a la aplicación informática, exonerando al PRESTADOR de cualquier responsabilidad de hechos que se deriven del mal uso de las mismas.
l)	Eximir al PRESTADOR por cada pretensión que terceros, a cualquier título, puedan presentar contra este último, a consecuencia de daños o perjuicios que consideren haber sufrido como resultado de las informaciones alojadas en sus servidores; así como por cualquier eventual daño directo o indirecto, incidental o consecuente sufrido por las actividades desarrolladas sobre el servidor de forma directa por EL CLIENTE o mediante terceros.
3.	CONDICIONES Y FORMAS DE PAGO
3.1	El valor total del CONTRATO MARCO se constituye por la sumatoria de todos los servicios, debidamente descritos en los CONTRATOS ESPECÍFICOS, y los sucesivos SUPLEMENTOS adheridos al mismo, así como las órdenes de trabajo, que serán firmados por LAS PARTES. 
3.2	El precio de los servicios que se brinden a través de órdenes de trabajo serán pactados de mutuo acuerdo por las partes en el momento de su ejecución, de acuerdo a la complejidad de los mismos, y otros servicios se cobrarán conforme al precio establecido en las órdenes de servicio.
3.3	EL CLIENTE ejecutará los pagos correspondientes a los servicios recibidos según lo que se apruebe en cada uno de los CONTRATOS ESPECÍFICOS adheridos al presente y órdenes de trabajo, firmado por LAS PARTES. 
3.4	EL CLIENTE podrá realizar el pago al PRESTADOR en la moneda que se defina en cada CONTRATO ESPECÍFICO y/o SUPLEMENTO u Orden de Trabajo, a través de los instrumentos de pago establecidos en el Banco Central de Cuba que se pacten entre LAS PARTES. 
3.5	LAS PARTES acuerdan que EL CLIENTE asumirá los gastos de impuestos y tasas bancarias que sean requeridos, todo ello para lograr que a la cuenta del PRESTADOR llegue la totalidad de las cantidades pactadas en los CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTO u Orden de Trabajo. 
3.6	EL CLIENTE ejecutará los pagos dentro del término de 30 días naturales, siguientes a la recepción de la factura comercial por cualquiera de las vías establecidas para ello, EL CLIENTE podrá efectuar el pago que corresponda mediante letra de cambio, previo acuerdo por escrito y cumpliendo con las formalidades establecidas para ello. 
3.7	Transcurridos los días naturales establecidos para cada servicio en la forma de pago, sin que se haya efectuado el pago, se firmará ACTA DE CONCILIACIÓN entre LAS PARTES, estableciendo nuevos compromisos de pago. Cursado el nuevo término, en caso de no haber acuerdo para el pago o vencido el plazo acordado en el ACTA DE CONCILIACIÓN, EL PRESTADOR presentará Reclamación Comercial. 
3.8	Cumplido el término de diez (10) días naturales, siguientes a la firma de la Reclamación Comercial por LAS PARTES contratantes, sin que EL CLIENTE haya ejecutado el correspondiente pago, EL PRESTADOR se reserva el derecho de proceder a suspender la ejecución de los servicios debidamente contratados, hasta tanto EL CLIENTE no efectúe el mencionado pago, y da derecho a acudir a la vía judicial ante la Sección Mercantil del Tribunal Municipal Popular de Sancti Spíritus, no obstante para reiniciar el servicio EL CLIENTE aportará una certificación de la entidad bancaria donde opera la moneda para garantizar la continuidad mediante garantías financieras.
4.	PENALIDADES
4.1	De incumplirse con el pago en el plazo establecido EL CLIENTE pagará al PRESTADOR, a partir del día siguiente al vencimiento del mismo, un 8 % de interés anual por cada día de demora, por concepto de mora, en base al valor total de las facturas emitidas y no pagadas.
4.2	Vencido el plazo de pago pactado sin que EL CLIENTE lo haya ejecutado EL PRESTADOR se reserva el derecho de proceder a suspender la ejecución de los servicios debidamente contratados, hasta tanto EL CLIENTE no efectúe el mencionado pago, y da derecho a acudir a la vía judicial ante el Tribunal Competente, no obstante, para reiniciar el servicio EL CLIENTE aportará una certificación de la entidad bancaria donde opera la moneda para garantizar la continuidad mediante garantías financieras.
5.	CALIDAD
5.1	EL PRESTADOR garantiza el nivel profesional y los conocimientos técnicos de los especialistas que ejecutarán los servicios.
5.2	EL PRESTADOR garantiza el cumplimiento de las tareas planificadas en el cronograma de ejecución pactado con EL CLIEN-TE en los CONTRATOS ESPECÍFICOS, y/o SUPLEMENTOS que se firmen entre LAS PARTES.
5.3	EL PRESTADOR garantiza que las aplicaciones informáticas que han sido contratadas por EL CLIENTE, estén registradas y certificadas por los organismos competentes, que corresponda.
5.4	EL PRESTADOR garantiza que dispone de una certificación de seguridad adecuada.
5.5	EL PRESTADOR garantiza el cumplimiento de las acciones de seguridad informática establecidas en la política y estrategia de seguridad de las TIC, aprobada por los organismos rectores en la legislación vigente.
5.6	EL PRESTADOR garantiza el porciento de disponibilidad y accesibilidad para los servicios en la nube, estableciendo el tiempo de acceso a los servicios y determinando los casos en que no estén disponibles los mismos para su uso, debido a interrupcio-nes que puedan producirse, los cuales se establecerán en los CONTRATOS ESPECÍFICOS y en los sucesivos SUPLEMEN-TOS que se firmen entre LAS PARTES. 
5.7	EL PRESTADOR garantiza, en correspondencia del servicio que se preste, el cumplimiento de lo establecido en la legislación vigente, documentos de la empresa (procedimientos, metodologías, modelos de negocios, guía de servicios, políticas comerciales y resolución de precios).
6.	GARANTÍA
6.1	EL PRESTADOR garantiza que el servicio prestado esté acorde a las especificaciones proporcionadas por EL CLIENTE, respondiendo íntegramente a lo pactado con el mismo.
6.2	La garantía comprende la subsanación de los errores en el servicio prestado, sin carga alguna para EL CLIENTE. 
6.3	No obstante, la garantía no es aplicable en los siguientes supuestos:
a)	Ante la ocurrencia de daños y perjuicios directos o indirectos, que surjan como consecuencia de la actuación de EL CLIENTE.
b)	Cuando ocurran dificultades en el funcionamiento del servicio como consecuencia de la actuación de EL CLIENTE, previo aviso de sus riesgos por EL PRESTADOR.
c)	Por daños y perjuicios ocasionados por virus informáticos.
6.4	Cualquier reclamación que le formule EL CLIENTE al PRESTADOR, dentro del término de garantía previamente concertado por LAS PARTES, se considera válida siempre que se realice por escrito y sean debidamente demostrados los hechos que originen la garantía en cuestión.
7.	DERECHOS SOBRE LA PROPIEDAD INTELECTUAL
7.1	Los derechos de propiedad intelectual pertenecientes a cualquiera de LAS PARTES antes del comienzo de los servicios objeto de este CONTRATO MARCO, asimismo, aquellos que siendo propiedad de terceros hubieran sido transferidos a una de LAS PARTES, continuarán siendo propiedad de sus titulares y no podrán ser utilizados por la OTRA PARTE fuera del presente CONTRATO MARCO.
7.2	Los Derechos de Propiedad Intelectual se entenderán que incluyen los derechos sobre imágenes, fotografías, animaciones, video, música, audio, texto y materiales impresos, nombres y marcas; con independencia del soporte en que se encuentren, acompañen o formen parte de los servicios prestados.
7.3	Las Aplicaciones Informáticas, diseños de bases de datos, las bases de datos o compilaciones, los métodos y acciones para crearlas, los planos, especificaciones técnicas y otros documentos generados o empleados, serán considerados y respetados como de propiedad exclusiva del PRESTADOR, sin embargo, la información introducida o contenida en las bases de datos o la utilizada para el diseño de las mismas, continuarán siendo propiedad de quien las haya aportado.
7.4	Corresponderá a LAS PARTES establecer cualquier derecho de explotación y/o titularidad derivado de las normas de Propiedad Intelectual, tanto de la Aplicación Informática desarrollada, como de los subsistemas que lo integran y que igualmente hayan sido desarrollados, así como de todo lo generado durante el ciclo de vida del desarrollo del software: documentación técnica de análisis y diseño, documentación de planificación y pruebas, documentación de usuario. Sin perjuicio de lo anterior, en los CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS que se suscriban por cada proyecto a ejecutar, LAS PARTES podrán acordar el tratamiento específico a los derechos de Propiedad Intelectual.
7.5	Garantizar que los servicios prestados por el objeto de este CONTRATO no infringen ni vulneran los derechos de propiedad intelectual o cualesquiera otros derechos legales o contractuales de terceros.
7.6	Los métodos y acciones empleados para llevar a cabo los servicios informáticos contratados en virtud del presente CONTRATO MARCO, sus CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS, serán considerados como el conocimiento y el “Saber hacer” del PRESTADOR y como tal, serán respetados como un derecho de propiedad exclusiva.
7.7	Los Derechos de Propiedad Intelectual futuros, que se describen de las acciones realizadas por cualquiera de LAS PARTES contratantes en el desarrollo de este, tienen que ser debidamente negociados y acordados oportunamente, sin el perjuicio de la OTRA PARTE, lo cual queda expresado como un acto de licitud.
8.	CONFIDENCIALIDAD
8.1	Cada PARTE se compromete a guardar la más estricta confidencialidad y discrecionalidad, y a no reproducir, divulgar, reve-lar, transferir o publicar, por cualquier vía, a terceros, sin el consentimiento previo de la otra PARTE, la información a la cual tendrán acceso cualquiera que esta fuere y el material que se entregasen recíprocamente durante la vigencia del presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS. Por tal razón, LAS PARTES requerirán de sus especia-listas la mayor exigencia y sigilo durante el cumplimiento de las obligaciones derivadas de este CONTRATO MARCO, CON-TRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS.
8.2	Cada una de LAS PARTES podrá requerir de la otra la devolución de la información confidencial suministrada, donde la PARTE requerida tendrá la obligación de entregarla de forma inmediata, comprometiéndose a destruir cualquier copia reali-zada de la misma. No obstante, cada PARTE se compromete a mantener la más rigurosa confidencialidad de manera indefi-nida con respecto a la información que fue intercambiada entre ambas, durante y finalizada la vigencia del CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS.
8.3	En caso de que la información confidencial intercambiada entre LAS PARTES resulte por cualquier vía reproducida, divulgada, revelada, transferida, publicada o utilizada por la PARTE receptora, sin el consentimiento previo de la PARTE que la entregó, de forma dolosa o por mera negligencia, la PARTE afectada tiene el derecho de exigirle a la otra PARTE la reparación del daño y la indemnización de los perjuicios causados con su actuar, con independencia de las acciones penales que pueda ejercitar contra éste.
9.	PROTECCIÓN DE DATOS PERSONALES
9.1	Para el procesamiento de información, se realizará de conformidad con lo establecido en la legislación, para la protección de datos. En particular, EL PRESTADOR se compromete a:
a)	Procesar los datos personales solo cuando y como lo indique EL CLIENTE, y para el propósito de ejecutar uno de los Servicios en virtud de cada CONTRATO, a menos que sea requerido por la ley, en cuyo caso, EL PRESTADOR proporcionará un aviso previo a EL CLIENTE, a menos que la ley lo prohíba.
b)	Garantizar que todas las personas autorizadas del PRESTADOR para procesar los datos personales cumplan con las cláusulas de Confidencialidad de la Información.
c)	Implementar y mantener medidas técnicas y organizativas adecuadas para proteger los datos personales contra el procesamiento no autorizado o ilegal y contra la pérdida accidental, destrucción, daño, robo, alteración o divulgación de los mismos.
d)	Solucionar sin demora al CLIENTE cualquier solicitud de protección de datos que se haya enviado al PRESTADOR con respecto a la base de datos del CLIENTE.
e)	Notificar al CLIENTE en un término de 24 horas desde el momento de conocer y confirmar cualquier accidente, el acceso o divulgación de los datos personales no autorizado o ilegal, mediante cualquier vía de comunicación pactada. 
f)	Notificar al CLIENTE si EL PRESTADOR considera que las instrucciones de procesamiento infringen la Protección de datos establecidas en la legislación.
g)	Poner a disposición del CLIENTE toda la información necesaria para demostrar el cumplimiento con la legislación de protección de datos, así como permitir y contribuir razonablemente a las auditorías, incluidas las inspecciones, realizadas o exigidas por EL CLIENTE.
h)	Eliminar permanentemente todas las copias de la base de datos del CLIENTE en posesión del PRESTADOR, o devolver dichos datos, a elección del CLIENTE, a la terminación del CONTRATO MARCO. 
i)	EL CLIENTE proporcionará a EL PRESTADOR un contacto preciso para la información en todo momento, según sea necesario notificar, al responsable de Protección de Datos del CLIENTE. 
10.	COMUNICACIÓN ENTRE LAS PARTES
10.1	Ante la posibilidad de incumplimiento de las obligaciones de cualquiera de LAS PARTES, estas deberán comunicarse en un término no mayor de quince (15) días naturales y mediante las vías establecidas (teléfono, correo postal o electrónico) contadas desde el momento en que sobrevenga la circunstancia que determina dicha posibilidad, para fijar nuevos acuerdos dirigidos a la efectiva gestión del contrato.
10.2	En caso de hacerlo por escrito estos serán rubricados por EL CLIENTE que formula la comunicación, los que se tendrán por inexistentes de no cumplir tal requisito.
10.3	Los términos previstos en este CONTRATO MARCO, ANEXOS y/o SUPLEMENTOS son ininterrumpibles e improrrogables, salvo acuerdo expreso entre LAS PARTES.
10.4	En el caso en que alguna de LAS PARTES tenga la pretensión de interrumpir o prorrogar un término establecido en dicho CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS, le formulará a la otra su solicitud por escrito con treinta (30) días naturales de antelación a la fecha en que pretende dicha interrupción o prórroga, alegando los motivos que originan su pretensión.
10.5	En los casos en que resulte necesaria la interrupción o prórroga de un término inicialmente concertado entre LAS PARTES, solo será considerada válida con el previo consentimiento de LAS PARTES debidamente expresado a través del correspondiente SUPLEMENTO. Los términos comienzan a decursar a partir del día hábil siguiente al de su notificación. 
11.	MODIFICACIÓN Y/O RESOLUCIÓN DEL CONTRATO
11.1	El presente CONTRATO MARCO y/o sus CONTRATOS ESPECÍFICOS se podrán modificar a través de SUPLEMENTOS respectivamente, los que deberán realizarse de común acuerdo entre LAS PARTES y firmados por sus representantes legales, formando en consecuencia parte integral de los mismos. 
11.2	Este CONTRATO MARCO y/o sus CONTRATOS ESPECÍFICOS podrán terminar por las causas que se relacionan:
a)	Acuerdo de LAS PARTES.
b)	Por declaración judicial.
c)	Por cualquiera otra de las causas de extinción de las obligaciones reconocidas en la legislación vigente. 
11.3	La solicitud se hará mediante escrito fundamentado y la otra PARTE dispondrá de quince (15) días hábiles siguientes a su notificación para dar respuesta a la misma y hacer efectiva la solicitud.
11.4	La terminación del CONTRATO MARCO y/o sus CONTRATOS ESPECÍFICOS antes de la fecha inicial de vencimiento, será amparada por un SUPLEMENTO o un Acuerdo de Terminación y no eximirá a LAS PARTES del cumplimiento de obligacio-nes pendientes contraídas con anterioridad a la fecha de terminación.
11.5	En todo caso se procurará observar que la terminación anticipada se haga efectiva dentro de un plazo de noventa (90) días naturales, contados a partir de la fecha de suscripción del mencionado acuerdo de terminación.
11.6	No obstante, lo estipulado en el numeral inmediato precedente, para cada servicio y en función de su naturaleza, LAS PARTES que concurren al CONTRATO MARCO podrán pactar en detalle lo correspondiente a su terminación anticipada.
12.	DE LAS RECLAMACIONES
12.1	LAS PARTES tienen derecho a reclamarse mutuamente por el incumplimiento de cualquiera de las obligaciones pactadas en este CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS o sus SUPLEMENTOS por escrito, mediante diligencia de notificación de recibo presentado en el domicilio legal de la parte reclamada, dentro de los diez (10) días naturales siguientes a la fecha prevista para el cumplimiento de la obligación de que se trata. Se considera como fecha de notificación de la reclamación la de la recepción por LA PARTE reclamada del escrito contentivo de la misma.
12.2	El escrito de reclamación incluirá lo siguiente:
I.	Obligación incumplida,
II.	Pretensión concreta,
III.	Indemnización de daños y perjuicios si procede,
IV.	Penalizaciones,
V.	Documentos que avalan dicha reclamación y que certifiquen y/o demuestren las imputaciones a la parte demandada; 
VI.	Fecha de la reclamación y firma del máximo representante de la entidad de la parte reclamante o su representante legal.
12.3	LA PARTE reclamada tiene la obligación de examinar la reclamación y dar respuesta dentro de los diez (10) días naturales siguientes a la fecha en que la hubiere recibido. Cuando fuere estrictamente necesario LAS PARTES pueden acordar una prórroga de diez (10) días naturales, contados a partir del vencimiento del término antes mencionado, para dar respuesta so-bre el contenido de la reclamación, lo cual constará en acta, fechada y firmada por los Directores o representantes legales de LAS PARTES.
13.	SOLUCIÓN DE CONFLICTOS
13.1	LAS PARTES convienen cumplir de buena fe sus obligaciones derivadas del presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y sus SUPLEMENTOS, y resolver cualquier discrepancia que surja utilizando la vía de las negociaciones ami-gables.
13.2	LA PARTE que incumpla sus obligaciones será responsable del incumplimiento en el alcance de la indemnización de los daños y/o los perjuicios que se ocasionen por ello a LA OTRA, en la cuantía no cubierta por las penalidades.
13.3	Todo derecho a indemnización no tendrá efectos si LA PARTE afectada ha dejado de tomar las medidas suficientes, inmediatamente después de producirse la afectación, a fin de reducirla o prevenir sus efectos adicionales; o si ha dejado de proporcionarle a la responsable la información necesaria con la mayor brevedad posible.
13.4	De mantenerse el conflicto entre LAS PARTES, este se someterá a la consideración de la Sección de lo Mercantil del Tribunal Municipal correspondiente.
13.5	La presentación de la demanda ante el Tribunal competente, no será motivo para el no cumplimiento del CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y sus SUPLEMENTOS. 
14.	CAUSAS EXIMENTES DE RESPONSABILIDAD
14.1	Se consideran causas eximentes de responsabilidad por incumplimiento total o parcial de las obligaciones contraídas, aque-llas que, surgidas después de la firma de este CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS, no sien-do imputables a ninguna de LAS PARTES, impidan su cumplimiento como consecuencia de acontecimientos de carácter ex-traordinario que sean imprevisibles e inevitables o si previsibles inevitables. 
14.2	LA PARTE que invoque las circunstancias señaladas deberá notificar por escrito a la otra PARTE el comienzo y la duración de las mismas en un término de diez (10) días naturales siguientes a la fecha en que haya ocurrido tal acontecimiento, debiendo establecer la relación causa-efecto entre ellas y el incumplimiento, lo que no impedirá el cumplimiento de las obligaciones. 
14.3	Cuando se alegue Fuerza Mayor, la misma será acreditada mediante Certificación emitida por la Cámara de Comercio de la República de Cuba. 
14.4	Si el período de la Eximente de la Responsabilidad excediera de tres (3) meses ininterrumpidos, las partes se reunirán para examinar todas las cuestiones y consecuentemente acordar cuantas medidas, términos o condiciones resulten necesarias para normalizar la ejecución del CONTRATO.
15.	VIGENCIA DEL CONTRATO
15.1	El presente CONTRATO MARCO entra en vigor en la fecha de su firma y extiende su validez por el término de cinco (5) años, prorrogable una vez por idéntico período, si ninguna de LAS PARTES manifiesta por escrito con treinta (30) días naturales de antelación a la fecha de vencimiento del presente instrumento jurídico, su intención de resolverlo.
15.2	Las PARTES quedan obligadas de comunicar cualquier variación existente en los elementos de identificación del presente contrato.
16.	LEGISLACIÓN APLICABLE
16.1	Serán de aplicación al presente contrato el Decreto Ley No.304 ¨De la Contratación Económica¨ del 1ro de noviembre de 2012 y el Decreto No.310 ¨De los tipos de Contratos¨, de fecha 17 de diciembre de 2012, el Código Civil vigente, y todas aquellas disposiciones legales que por razón de la naturaleza del vínculo contractual le sean aplicables.
17.	DISPOSICIONES FINALES 
17.1	Con la rúbrica del presente CONTRATO MARCO, LAS PARTES asumen la responsabilidad de que el mismo es válido con arreglo a lo establecido por la legislación cubana.
17.2	Las cláusulas, artículos e incisos, declaraciones e intenciones contenidas en el CONTRATO MARCO de referencia se man-tendrán invariables, salvo que LAS PARTES acuerden lo contrario, extremo que se refrendará oportunamente mediante SU-PLEMENTO rubricado por estas a tal efecto. 

LAS PARTES de conformidad con las cláusulas expuestas acuerdan firmar el presente CONTRATO MARCO en dos (2) ejemplares, con igual validez y a un solo tenor, en Sancti Spíritus, a los ____ días del mes de __________ del año ________.
</field>
        </record>
        <record id="template_empresa" model="contrato.marco.template">
            <field name="contract_type">empresa</field>
            <field name="template_content">CONTRATO MARCO DE PRESTACIÓN DE SERVICIOS INFORMÁTICOS No._____________________
DE UNA PARTE: Sociedad Mercantil Soluciones DTeam S.U.R.L., Sociedad Unipersonal de Responsabilidad Limitada, de carácter estatal, de nacionalidad cubana, constituida mediante Escritura Pública Notarial No.955 de fecha 13 de julio de 2023, otorgada ante la Lic. Annareya González Neris, Notario de la República de Cuba con competencia en la provincia de Sancti Spíritus, con domicilio social en Calle Máximo Gómez número 171, entre Frank País y Silvestre Alonso, municipio y provincia de Sancti Spíritus, inscripta en el Registro Mercantil de Sancti Spíritus, inscripción primera, al Tomo: XXI, Folio: 61 Hoja 297  en fecha 18 de julio de 2023, integrada al Grupo Empresarial de la Informática y las Comunicaciones, (GEIC), perteneciente al Ministerio de Comunicaciones, identificada con NIT 51004363111, Código REEUP 51004363111, con cuenta bancaria en Pesos Cubanos No.0652434001552513, habilitada en la Sucursal 5241 del Banco BANDEC sito en calle Lepanto No.2, entre Ave. de los Mártires y Tello Sánchez, municipio y provincia Sancti Spíritus, cuyo titular es MPM Soluciones DTeam S.U.R.L., con teléfono número 41- 327273 E-mail: ______________________ representada en este acto por _______________________________, quien comparece en su condición de Presidenta del Consejo de Administración, según Decisión Número ____ de fecha ________________, de la Junta General de Socios, donde se le otorga la facultad de firmar contratos económicos con proveedores y clientes en representación de la Sociedad, decisión que se elevó a público mediante Escritura Notarial 991 de fecha 27 de septiembre de 2023, otorgada por la Licenciada Idalia Trujillo Gómez, Notario de la República de Cuba con competencia provincial, inscripta en el Registro Mercantil de Sancti Spíritus en fecha 27 de septiembre de 2023, al Tomo XXI, Folio 63, Hoja 297, Inscripción Segunda, del Libro de Sociedades Mercantiles Cubanas; y en uso de tal facultad, en lo adelante y a los efectos del presente instrumento jurídico se  denomina EL PRESTADOR.
DE LA OTRA PARTE: Nombre de cliente a través de ___________________ en forma abreviada Nombre abreviado de la empresa perteneciente al Ministerio al que pertenece a la entidad, creada mediante Resolución No.______ de fecha __________________ emitida por _________________________________, con domicilio legal en _________________________________________, nacionalidad cubana, con el Código REEUP ____________________, Cuenta Bancaria en CUP No._____________________, en la Agencia Bancaria No._______ del Banco _______________, sito en _________________________________, Titular ____________________________________, teléfono _________________, e-mail __________________________, Código NIT _____________________, representada por ___________________________________, en su carácter de ___________________________________, según la Resolución No._____ dictada en fecha _________________, por el ______________________________________________, la que le otorga facultades suficientes para este acto, quien en lo adelante y a los efectos del presente contrato se denominará EL CLIENTE.
LAS PARTES: Reconociéndose recíprocamente la representación, el carácter y personalidad con que comparecen, y que exponen en los documentos legales que acompañan, convienen suscribir el presente CONTRATO MARCO, bajo los términos y condiciones que aparecen en las cláusulas que lo integran.
1.	OBJETO DEL CONTRATO 
1.1	El presente CONTRATO MARCO tiene por objeto establecer los términos y condiciones que regulan la prestación de los SER-VICIOS INFORMÁTICOS por El PRESTADOR al CLIENTE, los que se enuncian a continuación:
-	Brindar servicios de actividades de consultoría de informática y de gestión de instalaciones informáticas, actividades de ciberseguridad, de recuperación en casos de desastre informático, de instalación (configuración) de ordenadores perso-nales, así como de instalación de programas informáticos. Brindar servicios de procesamiento de datos, hospedaje y acti-vidades conexas, explotación de portales WEB y otras actividades de tecnología de la información y de servicios informá-ticos. Ejecutar operaciones de comercio exterior relacionadas con la importación y exportación de bienes y servicios, se-gún nomenclatura aprobada por el Ministerio del Comercio Exterior y la Inversión Extranjera. Además, servicios de foto-copiado, preparación de documentos y otras actividades especializadas de apoyo de oficina, así como reparación de or-denadores y equipo periférico.
1.2	Los tipos de Servicios Informáticos y su descripción serán definidos en los CONTRATOS ESPECÍFICOS que se suscriban por LAS PARTES. Como contraprestación EL CLIENTE, deberá pagar el precio de los Servicios correspondientes a la modalidad contratada, de conformidad con las tarifas del PRESTADOR. 
1.3	Los servicios informáticos que no estén definidos en los contratos específicos y que se encuentren aprobados en nuestro objeto social, se facturarán a través de órdenes de trabajo. 
2.	OBLIGACIONES DE LAS PARTES
2.1	OBLIGACIONES COMUNES DE LAS PARTES:
a)	Designar un Líder de Proyecto por cada una de LAS PARTES, en los que delegarán la facultad de coordinar, dar adecuado seguimiento y realizar las evaluaciones que procedan, debiendo rendir las informaciones pertinentes a sus instancias superiores, de acuerdo al servicio contratado.
b)	Cumplir con el Cronograma de Trabajo en los casos que proceda y su incumplimiento precisará realizar Acta de Ajuste del Cronograma aprobado por LAS PARTES.
c)	Firmar por los líderes o representantes de LAS PARTES, los reajustes al cronograma en el Informe de avance del proyecto, en los sucesivos encuentros a realizarse para conciliar el estado y cumplimiento de ejecución del mismo, estableciendo las nuevas acciones y términos de cumplimiento pactados entre LAS PARTES.
d)	Garantizar que los involucrados en el servicio estén en tiempo y el lugar acordado.
e)	Cumplir con las especificaciones establecidas en los CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS que al amparo del CONTRATO MARCO sean firmados y que formarán parte integrante de éste. 
f)	LAS PARTES no podrán delegar en terceros, el ejercicio de sus derechos o el cumplimiento de las obligaciones derivadas del presente CONTRATO MARCO, ANEXOS, CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS.
g)	La PARTE que se encuentre afectada con el incumplimiento de una obligación de la otra PARTE, a partir de lo establecido en el presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS, tiene el derecho de exigirle a la otra PARTE el cumplimiento de dicha obligación, así como reclamar la reparación del daño y la indemnización de los per-juicios causados, siempre que haya acreditado dicha afectación con los correspondientes documentos probatorios. 
h)	El hecho que una de LAS PARTES no exija a la otra el cumplimiento de lo establecido en alguna de las cláusulas del pre-sente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS, no supone la renuncia de aquella cláusula cuyo cumplimiento quedó sin exigencia, el cual podrá ser exigido en cualquier momento, siempre que no se manifieste lo contrario, de forma expresa y por escrito, por LAS PARTES.
2.2	OBLIGACIONES DEL PRESTADOR:
a)	Garantizar los especialistas que reúnan los conocimientos técnicos suficientes y necesarios para cumplimentar los servicios solicitados por EL CLIENTE durante el período de vigencia concertado.
b)	Que los servicios solicitados se ejecuten cumpliendo con los requisitos de calidad requeridos y pactados con EL CLIENTE, teniendo en cuenta cualquier eventualidad que pueda afectar la calidad o disponibilidad del servicio, conforme al uso o aplicación de estos, condiciones y términos estipulados en este CONTRATO MARCO, así como en los ANEXOS, CON-TRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS que corresponda.
c)	La adecuada vigilancia, uso, cuidado y conservación de los documentos y bienes del CLIENTE, según lo establecido.
d)	Facturar los servicios ejecutados al CLIENTE en el período acordado.
e)	Recibir el pago por los servicios prestados, siempre y cuando se corresponda con lo pactado.
f)	Implementar las acciones que se correspondan con la política y estrategia de seguridad de las TIC, aprobada por los organismos rectores en la legislación vigente.
g)	Notificar al CLIENTE ante cualquier eventualidad que pueda afectar la calidad o disponibilidad del servicio, de manera proactiva pactando el tiempo de respuesta para cada servicio pactado.
h)	Prestar al CLIENTE servicios de asistencia técnica para caso de fallas, informándole en el momento de la contratación las vías de contactos con el área de soporte técnico, así como oportunamente cualquier modificación que pueda sufrir cada servicio. 
2.3	OBLIGACIONES DEL CLIENTE:
a)	Efectuar el pago por la ejecución de los servicios en el término previsto y teniendo en cuenta las condiciones pactadas en el presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS que se suscriban en virtud del mismo.
b)	Garantizar a los especialistas del PRESTADOR las condiciones de trabajo que incluyen un local adecuado, el equipamiento necesario y en buen estado, material de oficina, insumos de computación, los medios requeridos para asegurar la protección e higiene del trabajo, así como cualquier otro que resulte indispensable para el mejor desarrollo de los servicios.
c)	Brindar a los especialistas del PRESTADOR toda la información verbal, digital o documental que requieran, así como la debida colaboración y los medios necesarios, que permitan la ejecución de los servicios.
d)	No interrumpir la ejecución de los servicios.
e)	Abstenerse de impartirle a los especialistas del PRESTADOR cualquier tipo de orientación que interfiera u obstaculice las tareas que les son asignadas en función de la prestación.
f)	Mantener informado periódicamente al PRESTADOR sobre la marcha de las labores que realizan sus especialistas.
g)	Informar sobre los acontecimientos relacionados con la calidad del servicio dentro de los términos pactados en el presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS que se firmen entre LAS PARTES. 
h)	Cumplir con las acciones establecidas por EL PRESTADOR para no vulnerar la política y estrategia de seguridad de las TIC, aprobada por los organismos rectores en la legislación vigente.
i)	Contar con la conectividad necesaria para poder acceder y trabajar con la aplicación informática.
j)	Garantizar que las informaciones que aloje en los servidores del PRESTADOR sean veraces y no violen derechos de terceros; así como que no se contrapongan a disposición jurídica o acto gubernamental, debiendo estar en conformidad con los principios del orden público y de las buenas costumbres.
k)	Responsabilizarse con el uso y confidencialidad de sus credenciales de acceso a la aplicación informática, exonerando al PRESTADOR de cualquier responsabilidad de hechos que se deriven del mal uso de las mismas.
l)	Eximir al PRESTADOR por cada pretensión que terceros, a cualquier título, puedan presentar contra este último, a consecuencia de daños o perjuicios que consideren haber sufrido como resultado de las informaciones alojadas en sus servidores; así como por cualquier eventual daño directo o indirecto, incidental o consecuente sufrido por las actividades desarrolladas sobre el servidor de forma directa por EL CLIENTE o mediante terceros.
3.	CONDICIONES Y FORMAS DE PAGO
3.1	El valor total del CONTRATO MARCO se constituye por la sumatoria de todos los servicios, debidamente descritos en los CONTRATOS ESPECÍFICOS, y los sucesivos SUPLEMENTOS adheridos al mismo, así como las órdenes de trabajo, que serán firmados por LAS PARTES. 
3.2	El precio de los servicios que se brinden a través de órdenes de trabajo serán pactados de mutuo acuerdo por las partes en el momento de su ejecución, de acuerdo a la complejidad de los mismos, y otros servicios se cobrarán conforme al precio establecido en las órdenes de servicio.
3.3	EL CLIENTE ejecutará los pagos correspondientes a los servicios recibidos según lo que se apruebe en cada uno de los CONTRATOS ESPECÍFICOS adheridos al presente y órdenes de trabajo, firmado por LAS PARTES. 
3.4	EL CLIENTE podrá realizar el pago al PRESTADOR en la moneda que se defina en cada CONTRATO ESPECÍFICO y/o SUPLEMENTO u Orden de Trabajo, a través de los instrumentos de pago establecidos en el Banco Central de Cuba que se pacten entre LAS PARTES. 
3.5	LAS PARTES acuerdan que EL CLIENTE asumirá los gastos de impuestos y tasas bancarias que sean requeridos, todo ello para lograr que a la cuenta del PRESTADOR llegue la totalidad de las cantidades pactadas en los CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTO u Orden de Trabajo. 
3.6	EL CLIENTE ejecutará los pagos dentro del término de 30 días naturales, siguientes a la recepción de la factura comercial por cualquiera de las vías establecidas para ello, EL CLIENTE podrá efectuar el pago que corresponda mediante letra de cambio, previo acuerdo por escrito y cumpliendo con las formalidades establecidas para ello. 
3.7	Transcurridos los días naturales establecidos para cada servicio en la forma de pago, sin que se haya efectuado el pago, se firmará ACTA DE CONCILIACIÓN entre LAS PARTES, estableciendo nuevos compromisos de pago. Cursado el nuevo término, en caso de no haber acuerdo para el pago o vencido el plazo acordado en el ACTA DE CONCILIACIÓN, EL PRESTADOR presentará Reclamación Comercial. 
3.8	Cumplido el término de diez (10) días naturales, siguientes a la firma de la Reclamación Comercial por LAS PARTES contratantes, sin que EL CLIENTE haya ejecutado el correspondiente pago, EL PRESTADOR se reserva el derecho de proceder a suspender la ejecución de los servicios debidamente contratados, hasta tanto EL CLIENTE no efectúe el mencionado pago, y da derecho a acudir a la vía judicial ante la Sección Mercantil del Tribunal Municipal Popular de Sancti Spíritus, no obstante para reiniciar el servicio EL CLIENTE aportará una certificación de la entidad bancaria donde opera la moneda para garantizar la continuidad mediante garantías financieras.
4.	PENALIDADES
4.1	De incumplirse con el pago en el plazo establecido EL CLIENTE pagará al PRESTADOR, a partir del día siguiente al vencimiento del mismo, un 8 % de interés anual por cada día de demora, por concepto de mora, en base al valor total de las facturas emitidas y no pagadas.
4.2	Vencido el plazo de pago pactado sin que EL CLIENTE lo haya ejecutado EL PRESTADOR se reserva el derecho de proceder a suspender la ejecución de los servicios debidamente contratados, hasta tanto EL CLIENTE no efectúe el mencionado pago, y da derecho a acudir a la vía judicial ante el Tribunal Competente, no obstante, para reiniciar el servicio EL CLIENTE aportará una certificación de la entidad bancaria donde opera la moneda para garantizar la continuidad mediante garantías financieras.
5.	CALIDAD
5.1	EL PRESTADOR garantiza el nivel profesional y los conocimientos técnicos de los especialistas que ejecutarán los servicios.
5.2	EL PRESTADOR garantiza el cumplimiento de las tareas planificadas en el cronograma de ejecución pactado con EL CLIEN-TE en los CONTRATOS ESPECÍFICOS, y/o SUPLEMENTOS que se firmen entre LAS PARTES.
5.3	EL PRESTADOR garantiza que las aplicaciones informáticas que han sido contratadas por EL CLIENTE, estén registradas y certificadas por los organismos competentes, que corresponda.
5.4	EL PRESTADOR garantiza que dispone de una certificación de seguridad adecuada.
5.5	EL PRESTADOR garantiza el cumplimiento de las acciones de seguridad informática establecidas en la política y estrategia de seguridad de las TIC, aprobada por los organismos rectores en la legislación vigente.
5.6	EL PRESTADOR garantiza el porciento de disponibilidad y accesibilidad para los servicios en la nube, estableciendo el tiempo de acceso a los servicios y determinando los casos en que no estén disponibles los mismos para su uso, debido a interrupcio-nes que puedan producirse, los cuales se establecerán en los CONTRATOS ESPECÍFICOS y en los sucesivos SUPLEMEN-TOS que se firmen entre LAS PARTES. 
5.7	EL PRESTADOR garantiza, en correspondencia del servicio que se preste, el cumplimiento de lo establecido en la legislación vigente, documentos de la empresa (procedimientos, metodologías, modelos de negocios, guía de servicios, políticas comerciales y resolución de precios).
6.	GARANTÍA
6.1	EL PRESTADOR garantiza que el servicio prestado esté acorde a las especificaciones proporcionadas por EL CLIENTE, respondiendo íntegramente a lo pactado con el mismo.
6.2	La garantía comprende la subsanación de los errores en el servicio prestado, sin carga alguna para EL CLIENTE. 
6.3	No obstante, la garantía no es aplicable en los siguientes supuestos:
a)	Ante la ocurrencia de daños y perjuicios directos o indirectos, que surjan como consecuencia de la actuación de EL CLIENTE.
b)	Cuando ocurran dificultades en el funcionamiento del servicio como consecuencia de la actuación de EL CLIENTE, previo aviso de sus riesgos por EL PRESTADOR.
c)	Por daños y perjuicios ocasionados por virus informáticos.
6.4	Cualquier reclamación que le formule EL CLIENTE al PRESTADOR, dentro del término de garantía previamente concertado por LAS PARTES, se considera válida siempre que se realice por escrito y sean debidamente demostrados los hechos que originen la garantía en cuestión.
7.	DERECHOS SOBRE LA PROPIEDAD INTELECTUAL
7.1	Los derechos de propiedad intelectual pertenecientes a cualquiera de LAS PARTES antes del comienzo de los servicios objeto de este CONTRATO MARCO, asimismo, aquellos que siendo propiedad de terceros hubieran sido transferidos a una de LAS PARTES, continuarán siendo propiedad de sus titulares y no podrán ser utilizados por la OTRA PARTE fuera del presente CONTRATO MARCO.
7.2	Los Derechos de Propiedad Intelectual se entenderán que incluyen los derechos sobre imágenes, fotografías, animaciones, video, música, audio, texto y materiales impresos, nombres y marcas; con independencia del soporte en que se encuentren, acompañen o formen parte de los servicios prestados.
7.3	Las Aplicaciones Informáticas, diseños de bases de datos, las bases de datos o compilaciones, los métodos y acciones para crearlas, los planos, especificaciones técnicas y otros documentos generados o empleados, serán considerados y respetados como de propiedad exclusiva del PRESTADOR, sin embargo, la información introducida o contenida en las bases de datos o la utilizada para el diseño de las mismas, continuarán siendo propiedad de quien las haya aportado.
7.4	Corresponderá a LAS PARTES establecer cualquier derecho de explotación y/o titularidad derivado de las normas de Propiedad Intelectual, tanto de la Aplicación Informática desarrollada, como de los subsistemas que lo integran y que igualmente hayan sido desarrollados, así como de todo lo generado durante el ciclo de vida del desarrollo del software: documentación técnica de análisis y diseño, documentación de planificación y pruebas, documentación de usuario. Sin perjuicio de lo anterior, en los CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS que se suscriban por cada proyecto a ejecutar, LAS PARTES podrán acordar el tratamiento específico a los derechos de Propiedad Intelectual.
7.5	Garantizar que los servicios prestados por el objeto de este CONTRATO no infringen ni vulneran los derechos de propiedad intelectual o cualesquiera otros derechos legales o contractuales de terceros.
7.6	Los métodos y acciones empleados para llevar a cabo los servicios informáticos contratados en virtud del presente CONTRATO MARCO, sus CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS, serán considerados como el conocimiento y el “Saber hacer” del PRESTADOR y como tal, serán respetados como un derecho de propiedad exclusiva.
7.7	Los Derechos de Propiedad Intelectual futuros, que se describen de las acciones realizadas por cualquiera de LAS PARTES contratantes en el desarrollo de este, tienen que ser debidamente negociados y acordados oportunamente, sin el perjuicio de la OTRA PARTE, lo cual queda expresado como un acto de licitud.
8.	CONFIDENCIALIDAD
8.1	Cada PARTE se compromete a guardar la más estricta confidencialidad y discrecionalidad, y a no reproducir, divulgar, reve-lar, transferir o publicar, por cualquier vía, a terceros, sin el consentimiento previo de la otra PARTE, la información a la cual tendrán acceso cualquiera que esta fuere y el material que se entregasen recíprocamente durante la vigencia del presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS. Por tal razón, LAS PARTES requerirán de sus especia-listas la mayor exigencia y sigilo durante el cumplimiento de las obligaciones derivadas de este CONTRATO MARCO, CON-TRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS.
8.2	Cada una de LAS PARTES podrá requerir de la otra la devolución de la información confidencial suministrada, donde la PARTE requerida tendrá la obligación de entregarla de forma inmediata, comprometiéndose a destruir cualquier copia reali-zada de la misma. No obstante, cada PARTE se compromete a mantener la más rigurosa confidencialidad de manera indefi-nida con respecto a la información que fue intercambiada entre ambas, durante y finalizada la vigencia del CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS.
8.3	En caso de que la información confidencial intercambiada entre LAS PARTES resulte por cualquier vía reproducida, divulgada, revelada, transferida, publicada o utilizada por la PARTE receptora, sin el consentimiento previo de la PARTE que la entregó, de forma dolosa o por mera negligencia, la PARTE afectada tiene el derecho de exigirle a la otra PARTE la reparación del daño y la indemnización de los perjuicios causados con su actuar, con independencia de las acciones penales que pueda ejercitar contra éste.
9.	PROTECCIÓN DE DATOS PERSONALES
9.1	Para el procesamiento de información, se realizará de conformidad con lo establecido en la legislación, para la protección de datos. En particular, EL PRESTADOR se compromete a:
a)	Procesar los datos personales solo cuando y como lo indique EL CLIENTE, y para el propósito de ejecutar uno de los Servicios en virtud de cada CONTRATO, a menos que sea requerido por la ley, en cuyo caso, EL PRESTADOR proporcionará un aviso previo a EL CLIENTE, a menos que la ley lo prohíba.
b)	Garantizar que todas las personas autorizadas del PRESTADOR para procesar los datos personales cumplan con las cláusulas de Confidencialidad de la Información.
c)	Implementar y mantener medidas técnicas y organizativas adecuadas para proteger los datos personales contra el procesamiento no autorizado o ilegal y contra la pérdida accidental, destrucción, daño, robo, alteración o divulgación de los mismos.
d)	Solucionar sin demora al CLIENTE cualquier solicitud de protección de datos que se haya enviado al PRESTADOR con respecto a la base de datos del CLIENTE.
e)	Notificar al CLIENTE en un término de 24 horas desde el momento de conocer y confirmar cualquier accidente, el acceso o divulgación de los datos personales no autorizado o ilegal, mediante cualquier vía de comunicación pactada. 
f)	Notificar al CLIENTE si EL PRESTADOR considera que las instrucciones de procesamiento infringen la Protección de datos establecidas en la legislación.
g)	Poner a disposición del CLIENTE toda la información necesaria para demostrar el cumplimiento con la legislación de protección de datos, así como permitir y contribuir razonablemente a las auditorías, incluidas las inspecciones, realizadas o exigidas por EL CLIENTE.
h)	Eliminar permanentemente todas las copias de la base de datos del CLIENTE en posesión del PRESTADOR, o devolver dichos datos, a elección del CLIENTE, a la terminación del CONTRATO MARCO. 
i)	EL CLIENTE proporcionará a EL PRESTADOR un contacto preciso para la información en todo momento, según sea necesario notificar, al responsable de Protección de Datos del CLIENTE. 
10.	COMUNICACIÓN ENTRE LAS PARTES
10.1	Ante la posibilidad de incumplimiento de las obligaciones de cualquiera de LAS PARTES, estas deberán comunicarse en un término no mayor de quince (15) días naturales y mediante las vías establecidas (teléfono, correo postal o electrónico) contadas desde el momento en que sobrevenga la circunstancia que determina dicha posibilidad, para fijar nuevos acuerdos dirigidos a la efectiva gestión del contrato.
10.2	En caso de hacerlo por escrito estos serán rubricados por EL CLIENTE que formula la comunicación, los que se tendrán por inexistentes de no cumplir tal requisito.
10.3	Los términos previstos en este CONTRATO MARCO, ANEXOS y/o SUPLEMENTOS son ininterrumpibles e improrrogables, salvo acuerdo expreso entre LAS PARTES.
10.4	En el caso en que alguna de LAS PARTES tenga la pretensión de interrumpir o prorrogar un término establecido en dicho CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y/o SUPLEMENTOS, le formulará a la otra su solicitud por escrito con treinta (30) días naturales de antelación a la fecha en que pretende dicha interrupción o prórroga, alegando los motivos que originan su pretensión.
10.5	En los casos en que resulte necesaria la interrupción o prórroga de un término inicialmente concertado entre LAS PARTES, solo será considerada válida con el previo consentimiento de LAS PARTES debidamente expresado a través del correspondiente SUPLEMENTO. Los términos comienzan a decursar a partir del día hábil siguiente al de su notificación. 
11.	MODIFICACIÓN Y/O RESOLUCIÓN DEL CONTRATO
11.1	El presente CONTRATO MARCO y/o sus CONTRATOS ESPECÍFICOS se podrán modificar a través de SUPLEMENTOS respectivamente, los que deberán realizarse de común acuerdo entre LAS PARTES y firmados por sus representantes legales, formando en consecuencia parte integral de los mismos. 
11.2	Este CONTRATO MARCO y/o sus CONTRATOS ESPECÍFICOS podrán terminar por las causas que se relacionan:
a)	Acuerdo de LAS PARTES.
b)	Por declaración judicial.
c)	Por cualquiera otra de las causas de extinción de las obligaciones reconocidas en la legislación vigente. 
11.3	La solicitud se hará mediante escrito fundamentado y la otra PARTE dispondrá de quince (15) días hábiles siguientes a su notificación para dar respuesta a la misma y hacer efectiva la solicitud.
11.4	La terminación del CONTRATO MARCO y/o sus CONTRATOS ESPECÍFICOS antes de la fecha inicial de vencimiento, será amparada por un SUPLEMENTO o un Acuerdo de Terminación y no eximirá a LAS PARTES del cumplimiento de obligacio-nes pendientes contraídas con anterioridad a la fecha de terminación.
11.5	En todo caso se procurará observar que la terminación anticipada se haga efectiva dentro de un plazo de noventa (90) días naturales, contados a partir de la fecha de suscripción del mencionado acuerdo de terminación.
11.6	No obstante, lo estipulado en el numeral inmediato precedente, para cada servicio y en función de su naturaleza, LAS PARTES que concurren al CONTRATO MARCO podrán pactar en detalle lo correspondiente a su terminación anticipada.
12.	DE LAS RECLAMACIONES
12.1	LAS PARTES tienen derecho a reclamarse mutuamente por el incumplimiento de cualquiera de las obligaciones pactadas en este CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS o sus SUPLEMENTOS por escrito, mediante diligencia de notificación de recibo presentado en el domicilio legal de la parte reclamada, dentro de los diez (10) días naturales siguientes a la fecha prevista para el cumplimiento de la obligación de que se trata. Se considera como fecha de notificación de la reclamación la de la recepción por LA PARTE reclamada del escrito contentivo de la misma.
12.2	El escrito de reclamación incluirá lo siguiente:
I.	Obligación incumplida,
II.	Pretensión concreta,
III.	Indemnización de daños y perjuicios si procede,
IV.	Penalizaciones,
V.	Documentos que avalan dicha reclamación y que certifiquen y/o demuestren las imputaciones a la parte demandada; 
VI.	Fecha de la reclamación y firma del máximo representante de la entidad de la parte reclamante o su representante legal.
12.3	LA PARTE reclamada tiene la obligación de examinar la reclamación y dar respuesta dentro de los diez (10) días naturales siguientes a la fecha en que la hubiere recibido. Cuando fuere estrictamente necesario LAS PARTES pueden acordar una prórroga de diez (10) días naturales, contados a partir del vencimiento del término antes mencionado, para dar respuesta so-bre el contenido de la reclamación, lo cual constará en acta, fechada y firmada por los Directores o representantes legales de LAS PARTES.
13.	SOLUCIÓN DE CONFLICTOS
13.1	LAS PARTES convienen cumplir de buena fe sus obligaciones derivadas del presente CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y sus SUPLEMENTOS, y resolver cualquier discrepancia que surja utilizando la vía de las negociaciones ami-gables.
13.2	LA PARTE que incumpla sus obligaciones será responsable del incumplimiento en el alcance de la indemnización de los daños y/o los perjuicios que se ocasionen por ello a LA OTRA, en la cuantía no cubierta por las penalidades.
13.3	Todo derecho a indemnización no tendrá efectos si LA PARTE afectada ha dejado de tomar las medidas suficientes, inmediatamente después de producirse la afectación, a fin de reducirla o prevenir sus efectos adicionales; o si ha dejado de proporcionarle a la responsable la información necesaria con la mayor brevedad posible.
13.4	De mantenerse el conflicto entre LAS PARTES, este se someterá a la consideración de la Sección de lo Mercantil del Tribunal Municipal correspondiente.
13.5	La presentación de la demanda ante el Tribunal competente, no será motivo para el no cumplimiento del CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y sus SUPLEMENTOS. 
14.	CAUSAS EXIMENTES DE RESPONSABILIDAD
14.1	Se consideran causas eximentes de responsabilidad por incumplimiento total o parcial de las obligaciones contraídas, aque-llas que, surgidas después de la firma de este CONTRATO MARCO, CONTRATOS ESPECÍFICOS y SUPLEMENTOS, no sien-do imputables a ninguna de LAS PARTES, impidan su cumplimiento como consecuencia de acontecimientos de carácter ex-traordinario que sean imprevisibles e inevitables o si previsibles inevitables. 
14.2	LA PARTE que invoque las circunstancias señaladas deberá notificar por escrito a la otra PARTE el comienzo y la duración de las mismas en un término de diez (10) días naturales siguientes a la fecha en que haya ocurrido tal acontecimiento, debiendo establecer la relación causa-efecto entre ellas y el incumplimiento, lo que no impedirá el cumplimiento de las obligaciones. 
14.3	Cuando se alegue Fuerza Mayor, la misma será acreditada mediante Certificación emitida por la Cámara de Comercio de la República de Cuba. 
14.4	Si el período de la Eximente de la Responsabilidad excediera de tres (3) meses ininterrumpidos, las partes se reunirán para examinar todas las cuestiones y consecuentemente acordar cuantas medidas, términos o condiciones resulten necesarias para normalizar la ejecución del CONTRATO.
15.	VIGENCIA DEL CONTRATO
15.1	El presente CONTRATO MARCO entra en vigor en la fecha de su firma y extiende su validez por el término de cinco (5) años, prorrogable una vez por idéntico período, si ninguna de LAS PARTES manifiesta por escrito con treinta (30) días naturales de antelación a la fecha de vencimiento del presente instrumento jurídico, su intención de resolverlo.
15.2	Las PARTES quedan obligadas de comunicar cualquier variación existente en los elementos de identificación del presente contrato.
16.	LEGISLACIÓN APLICABLE
16.1	Serán de aplicación al presente contrato el Decreto Ley No.304 ¨De la Contratación Económica¨ del 1ro de noviembre de 2012 y el Decreto No.310 ¨De los tipos de Contratos¨, de fecha 17 de diciembre de 2012, el Código Civil vigente, y todas aquellas disposiciones legales que por razón de la naturaleza del vínculo contractual le sean aplicables.
17.	DISPOSICIONES FINALES 
17.1	Con la rúbrica del presente CONTRATO MARCO, LAS PARTES asumen la responsabilidad de que el mismo es válido con arreglo a lo establecido por la legislación cubana.
17.2	Las cláusulas, artículos e incisos, declaraciones e intenciones contenidas en el CONTRATO MARCO de referencia se man-tendrán invariables, salvo que LAS PARTES acuerden lo contrario, extremo que se refrendará oportunamente mediante SU-PLEMENTO rubricado por estas a tal efecto. 

LAS PARTES de conformidad con las cláusulas expuestas acuerdan firmar el presente CONTRATO MARCO en dos (2) ejemplares, con igual validez y a un solo tenor, en Sancti Spíritus, a los ____ días del mes de __________ del año ________.
</field>
        </record>
    </data>
</odoo>
